鲁迅《热风》

                           六十一　不　满〔１〕


　　欧战才了的时候，中国很抱着许多希望，因此现在也发出许多悲观绝望的声音，说“世
界上没有人道”，“人道这句话是骗人的”。有几位评论家，还引用了他们外国论者自己责
备自己的文字，来证明所谓文明人者，比野蛮尤其野蛮。
　　这诚然是痛快淋漓的话，但要问：照我们的意见，怎样才算有人道呢？那答话，想来大
约是“收回治外法权〔２〕，收回租界，退还庚子赔款〔３〕……”现在都很渺茫，实在不
合人道。
　　但又要问：我们中国的人道怎么样？那答话，想来只能“……”。对于人道只能“……”
的人的头上，决不会掉下人道来。因为人道是要各人竭力挣来，培植，保养的，不是别人布
施，捐助的。
　　其实近于真正的人道，说的人还不很多，并且说了还要犯罪。若论皮毛，却总算略有进
步了。这回虽然是一场恶战，也居然没有“食肉寝皮”，没有“夷其社稷”〔４〕，而且新
兴了十八个小国〔５〕。就是德国对待比国，都说残暴绝伦，但看比国的公布，也只是囚徒
不给饮食，村长挨了打骂，平民送上战线之类。这些事情，在我们中国自己对自己也常有，
算得什么希奇？
　　人类尚未长成，人道自然也尚未长成，但总在那里发荣滋长。我们如果问问良心，觉得
一样滋长，便什么都不必忧愁；将来总要走同一的路。看罢，他们是战胜军国主义的，他们
的评论家还是自己责备自己，有许多不满。不满是向上的车轮，能够载着不自满的人类，向
人道前进。
　　多有不自满的人的种族，永远前进，永远有希望。
　　多有只知责人不知反省的人的种族，祸哉祸哉！


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一九年十一月一日《新青年》第六卷第六号，署名唐俟。
　　〔２〕　治外法权　这里是指过去帝国主义国家通过不平等条约在中国享有的“领事裁
判权”。根据这种特权，居留中国的外国侨民不受中国法律的管辖，他们在中国犯了罪或成
为民事诉讼的被告时，只受本国的领事或由其本国所设立的法庭依照他们的法律审判。它保
护帝国主义分子和外国不法侨民在中国进行罪恶活动。
　　〔３〕　庚子赔款　一九○○年（庚子），德、法、俄等八个帝国主义国家联合发动侵
略中国的战争，一九○一年（辛丑），强迫清政府签订丧权辱国的《辛丑条约》，其中规
定：中国向八国赔款银四亿五千万两，年息四厘，分三十九年还清，本息共计九亿八千多万
两。这笔赔款通称“庚子赔款”。
　　〔４〕　社稷　古代我国帝王或诸侯在都城设立的祭祀社神（土神）和稷神（谷神）的
庙，旧时用作国家政权的代称。
　　〔５〕　新兴了十八个小国　第一次世界大战期间及战后重建或新建的国家，有：塞尔
维亚—克罗地亚—斯洛文尼亚王国（一九二九年改名南斯拉夫）、爱沙尼亚、拉脱维亚、立
陶宛、波兰、捷克斯拉夫、芬兰、冰岛、奥地利、匈牙利、白俄罗斯、乌克兰、摩尔达维亚
、格鲁吉亚、阿塞拜疆、亚美尼亚、汉志、远东共和国等。它们有的后来又并入其他国家。
----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗